---
title: Jouez avec votre manette originale en utilisant Gamecon
---



## 1 - Introduction <a id="1-intro"></a>

**Le pilote** est conçu **pour être utilisé** avec les manettes de jeux rétro **connectés aux GPIO** du Raspberry Pi.  
**Jusqu'à 4 manettes** peuvent être utilisés **en même temps** s'ils sont **du type** suivant :

* Manette NES
* Manette SNES
* Manette PSX / PS2
* Manette N64
* Manette Gamecube


>**Le pilote est basé sur celui de Gamecon,** mais il utilise **des paramètres et des sorties** \(pinout\) **différents.** Il n'y a donc **aucune garantie que cela fonctionne** et vous le faites **à vos risques et périls !**
{.is-danger}

## 2 - Connecter les manettes <a id="2-connecter-les-manettes"></a>

**Les PINS P1-01 et P1-06** sont utilisés pour **l'alimentation en 3.3V** et **la masse.** Elles sont **communes** à l'ensemble des manettes **connectées** **sur GPIO.** Même si l**es manettes SNES / NES** fonctionnent en **5V** de manière nominale, elles **devraient fonctionner en 3.3V.** Il n'y a donc **PAS besoin** **d'utiliser un convertisseur** sur les PINS de données.  
**L'intensité maximale** \(50mA\) du Raspberry devrait être suffisante **pour alimenter 4 manettes sur GPIO.**  
Cependant, vous devez **utiliser une alimentation pour Raspberry performante** \(type 2.1A\) pour éviter toute **chute de tension non voulue.**

**Les PINS de données P1-03, 05, 07, 26** \(GPIO0, GPIO1, GPIO4 et GPIO7\) sont **indépendantes les unes des autres** et **chaque manette** en utilise **une unique PIN.**


>**Informations :**
>
>* **Les PINS P1-03 & P1-05** correspondent à **GPIO2 & GPIO3** sur les **cartes rev.2**. Cela doit **être pris en compte** pendant le chargement du module comme expliqué dans la **section 3.** 
>* **Les PINS P1-19 & P1-23** \(GPIO10 & 11\) sont **les PINS de signal communes** à toutes les manettes **NES / SNES.** 
>* **Les PINS P1-08, P1-10 & P1-12** \(GPIO14, 15 & 18\) sont **les PINS de signal communes** à toutes les manettes **PSX / PS2.**
{.is-info}

### 2.1 Manettes NES / SNES <a id="2-1-manettes-nes-snes"></a>

| PIN RASPBERRY | PIN manette SNES | PIN manette NES |
| :--- | :--- | :--- |
| P1-01 \(3.3V\) | 1 \(power - 5V\) | 1 \(power - 5V\) |
| GPIO10 | 2 \(clock\) | 5 \(clock\) |
| GPIO11 | 3 \(latch\) | 6 \(latch\) |
| GPIOXX | 4 \(data\) | 7 \(data\) |
| P1-06 \(GND\) | 7 \(ground\) | 4 \(ground\) |

 **PINOUT NES et SNES**

![](/migration-images/tutoriels/controleurs/gpio/pins-nes-snes.png)

Les **GPIOXX** sont les **PIN de données indépendante.** Voir la **section 3** pour sélectionner **le bon GPIO** à utiliser.

### 2.2 Manettes N64 <a id="2-2-manettes-n64"></a>

![](/migration-images/tutoriels/controleurs/gpio/pins-n64.gif)

### 2.3 Manettes Gamecube <a id="2-3-manettes-gamecube"></a>

| PIN RASPBERRY | PIN manette GAMECUBE |
| :--- | :--- |
| P1-01 \(3.3V\) | 6 \(power/3.43V\) |
| GPIOXX | 3 \(data\) |
| P1-06 \(GND\) | 2&5 \(gnd\) |

Les **GPIOXX** sont les **PIN de données indépendantes.** Voir la **section 3** pour sélectionner **le bon GPIO** à utiliser.

![](/migration-images/tutoriels/controleurs/gpio/pins-ngc.png)

### 2.4 Manettes PSX / PS2 <a id="2-4-manettes-psx-ps2"></a>

| PIN RASPBERRY | PIN manette PSX / PS2 |
| :--- | :--- |
| P1-01 \(3.3V\) | 5 \(VCC\) |
| GPIO14 | 2 \(Command\) |
| GPIO15 | 6 \(ATT\) |
| GPIO18 | 7 \(CLK\) |
| GPIOXX | 1 \(Data\) |
| P1-06 \(GND\) | 4 \(ground\) |

Les **GPIOXX** sont **les PIN de données indépendantes.** Voir **la section 3** pour sélectionner **le bon GPIO** à utiliser.

![](http://www.geocities.ws/digitan000/Hardware/22/pinout.gif)

## 3 Configurer le pilote <a id="3-configurer-le-pilote"></a>

### 3.1 Configurer les manettes <a id="3-1-configurer-les-manettes"></a>

* **Activer le pilote Gamecon** dans le fichier [recalbox.conf](/fr/basic-usage/getting-started/recalbox.conf-file) en **mettant** `controllers.gamecon.enabled=1` \(si elle existe, la modifier, sinon, la créer\). 
* **Utilisez l'index des manettes** suivant pour **configurer le paramètre.** `controllers.gamecon.args` : `map=<pad1/GPIO0>,<pad2/GPIO1>,<pad3/GPIO4>,<pad4/GPIO7>,<pad5/GPIO2>,<pad6/GPIO3>`

Où &lt;pad...&gt; est le numéro définissant **le type de manette :**

* 0 = pas de connexion
* 1 = manette SNES
* 2 = manette NES
* 3 = manette Gamecube
* 6 = manette N64
* 7 = manette PSX/PS2
* 8 = manette PSX DDR
* 9 = souris SNES

Par exemple, si une **manette SNES** est connectée au **GPIO4** et une **manette N64** sur le **GPIO7,** le **mappage sera** `map=0,0,1,6`.


>**Informations :**
>
>* **pad1 & pad2** sont uniquement utilisés avec **une carte rev.1**
>* **pad5 & pad6** sont uniquement utilisés avec **une carte rev.2**
>* **les manettes PSX/PS2** nécessitent **une résistance pullup. Les pad5 \(GPIO2\) et pad6 \(GPIO3\)** ont cette **résistance intégrée.**
{.is-info}

Donc si vous avez **une carte rev.2, pad1 & pad2** doivent être **paramétré à 0.**

**L'index final des manettes** \(utilisé par les programmes\) est assigné séquentiellement pour les manettes connectées **en démarrant par 0.** Donc dans l'exemple précédent, **la manette SNES** aurait un index **égal à 0** et **la manette N64** un index **égal à 1.**

* **Utilisez la commande** suivante pour vérifier que **le module s'est chargé avec succès :** `tail /var/log/kern.log`

### 3.2 Tester les manettes <a id="3-2-tester-les-manettes"></a>

**Testez** votre joystick [avec jstest](/fr/tutorials/obsoletes/test-your-joystick-with-jstest).

### 3.3 Calibrer l'axe analogique d'une manette N64 <a id="3-3-calibrer-laxe-analogique-dune-manette-n64"></a>

Pour **chaque manette** N64, **exécutez la commande** suivante :

```text
jscal -s 4,1,0,0,0,6972137,6972137,1,0,0,0,6547006,6468127,1,0,0,0,536854528,536854528,1,0,0,0,536854528,536854528 /dev/input/jsX
```

### 3.4 Configurer le temps de réponse pour les manettes PSX <a id="3-4-configurer-le-temps-de-reponse-pour-les-manettes-psx"></a>

**Le temps de réponse** pour les manettes **PSX est de 10µs** ce qui **minimise le retard** induit par le pilote.  
Cependant dans **quelques rares cas,** cela n'est pas suffisant pour **avoir une entrée stable.**  
**Si vous avez des problèmes** lors de la lecture **des manettes PSX,** **augmentez le délai** en suivant le paramètre **"extra modbprobe" : "psx\_delay="** , où **"delay"** est la valeur en **µs** comprise **entre 1 et 50.**

## 4 Pour aller plus loin <a id="5-pour-aller-plus-loin"></a>

**En anglais uniquement** =&gt; [Pilote de gamepad multi-console pour GPIO](https://www.raspberrypi.org/forums/viewtopic.php?f=78&t=15787).

Merci à **"marqs"** pour le pilote et pour nous permettre d'utiliser son **"README"** dans la documentation de Recalbox.

